---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 经济学通识
category: Other
summary: 为什么要读经济学。第一点，读经济学会让你思想更自由。一个人的认知都是有边界的，只有拥有足够多、足够广的知识，你才有可能打破这个边界，去到更广更大的天地。很多事情不是错的，也不是对的，只是你理解力不够而已。第二点，读经济学会让你更「聪明」。现实生活中，每天有太多怪诞的事情发生，你用经济学的思维去理解下，不难发现，很多人太笨了。宁肯不用时间解决的问题，就尽可能不要用；宁肯去多读一两页书，也不要去折腾无意义的事情。第三，读经济学会让你更富有。前文有提到，短时间可能不会给你太大的经济改观，但从长远来看，必然会的。一个人的发展，是由每一次的选择决定的，大到决定一生命运的婚姻，小到晚上炒什么菜。而做出每一次选择的背后，就是你的思维，你的观念在起作用。经济学思维就是这种会让你做出最优选择的利器。
tags:
  - Other
  - 书评
  - 经济学
comments:
  - author:
      type: github
      displayName: Huangtuzhi
      url: 'https://github.com/Huangtuzhi'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/7981111?v=3&s=73'
    content: >-
      &#x770B;&#x5230;&#x535A;&#x4E3B;&#x63A8;&#x8350;&#xFF0C;&#x6628;&#x5929;&#x770B;&#x5230;&#x4E86

       &#x300C;&#x706B;&#x8F66;&#x7968;&#x4EF7;&#x8FD8;&#x4E0D;&#x591F;&#x9AD8;&#x300D;&#xFF0C;&#x89C9;&#x5F97;&#x4F5C;&#x8005;&#x7684;&#x63A8;&#x8BBA;&#x300C;&#x9EC4;&#x725B;&#x73B0;&#x8C61;&#x7684;&#x5B58;&#x5728;&#x80FD;&#x4F50;&#x8BC1;&#x7968;&#x4EF7;&#x4E0D;&#x591F;&#x9AD8;&#x300D;&#x5E76;&#x6CA1;&#x6709;&#x6570;&#x636E;&#x6216;&#x8005;&#x5B9E;&#x9A8C;&#x652F;&#x6301;&#xFF0C;&#x6216;&#x8005;&#x6CA1;&#x6709;&#x9644;&#x5230;&#x6587;&#x7AE0;&#x4E2D;&#x3002;&#x4E5F;&#x8BB8;&#x9EC4;&#x725B;&#x73B0;&#x8C61;&#x53EA;&#x662F;&#x67D0;&#x79CD;&#x6DF1;&#x5C42;&#x539F;&#x56E0;&#x7684;&#x8868;&#x8C61;&#x3002;


      &#x770B;&#x5230;&#x8FD9;&#x91CC;&#xFF0C;&#x7ADF;&#x7136;&#x4E0D;&#x592A;&#x60F3;&#x770B;&#x4E0B;&#x53BB;&#x4E86;&#x3002;
    date: 2016-02-24T05:52:32.065Z
  - author:
      type: github
      displayName: jaywcjlove
      url: 'https://github.com/jaywcjlove'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/1680273?v=3&s=73'
    content: >
      &#x8FD9;&#x4E2A;&#x8BC4;&#x8BBA;&#x5982;&#x4F55;&#x52A0;&#x4E0A;&#x5462;&#xFF1F;
    date: 2016-04-01T15:44:29.267Z

---

`文/温国兵`

> 改造世界，非经济学所长；改造世界观，却是经济学的强项。

我是理工科出身，对经济学了解甚少。在一个未知的领域汲取少许营养，乐趣颇多。一个人的知识结构中，经济学是不可或缺的。了解经济学，在短时间内不能给你带来收益。但是，从长远来看，受益无穷。

薛老师的**「经济学通识」**，无疑是一本优秀的通俗经济学书籍。这是一本颠覆常识的一本奇书，这是一本树立正确经济学认知的一本好书。

在序言中，薛老师指出了人类的四项普遍约束，即：**东西不够、生命有限、互相依赖、需要协调。**全书围绕着这四个主题展开，每章聚合了薛老师不同时期发表的文章。本书的最后一章，是经济学随想，主要阐述了经济学的态度和观念，以及纪念经济学巨匠（科斯、布坎南、阿尔钦和贝克尔）。

薛老师文笔犀利，思维严谨，分析透彻，看完后有一种醍醐灌顶的感觉。当然，以我目前对经济学的认知，还做不到批判的程度，接受的同时并持续思考吧。网上有很多人骂薛老师，认为他的观点很激进，无法在中国这种特殊的环境落地。不管怎样评论，这也是一本值得一读的经济学入门书籍。

![592px-VanGogh-Irises](http://i.imgur.com/1RwMj13.jpg)

本文不讨论书中涉及的话题，只谈谈自己的理解。

**第一，稀缺。**稀缺不仅指资源不足，同时也指欲望无限。人类的发展进程，广义上的资源是越来越丰富的。然而，资源的丰富也带来了资源的稀缺，因为人类的欲望无限。有了更丰富的一种资源，就带来了另一种资源的更稀缺。人类都是贪婪的，欲望无法得到充分满足，拥有时想拥有更多，拥有好的想拥有更好的，这就是本性。在欲望和满足之前做好权衡，才有希望不会掉入漩涡。

**第二，未来总是不确定的。**我们在消费时，都会在满足当下欲望和延时满足中做选择。世界上有太多诱惑，有的人选择立马享受，有的人选择延时消费。聪明的做法是，在经济能力承受范围以内，立马享受是最佳的。比如 2015 年度 App **Surge**，如果当时没有购买，我就会失去黑科技带来的便利，就会被迫忍受下架的无奈，就会花 648 购买短时间上架的 App。68 元，仅仅相当于 1 本 IT 类书籍的价格，然而给我带来的，远远不止。你说，这 68 块花得值吗？美好的事物总是转瞬即逝的，抓住也是一种能力。

**第三，自由。**纵观历史的进程，凡是自由的环境，就会带来空前的繁荣。政府管得越少，对市场的发展越有利，这是不争的事实。薛老师在「为自由而进言」一文中写道：所谓自由，指的是每个人保有私产，与别人自愿缔结和约，并承担自己的决策和行动带来的收益和亏损。类比爱情，不也是一样的吗？爱她，就让她自由吧。

**第四，为什么要读经济学。**第一点，读经济学会让你思想更自由。一个人的认知都是有边界的，只有拥有足够多、足够广的知识，你才有可能打破这个边界，去到更广更大的天地。很多事情不是错的，也不是对的，只是你理解力不够而已。第二点，读经济学会让你更「聪明」。现实生活中，每天有太多怪诞的事情发生，你用经济学的思维去理解下，不难发现，很多人太笨了。宁肯不用时间解决的问题，就尽可能不要用；宁肯去多读一两页书，也不要去折腾无意义的事情。第三，读经济学会让你更富有。前文有提到，短时间可能不会给你太大的经济改观，但从长远来看，必然会的。一个人的发展，是由每一次的选择决定的，大到决定一生命运的婚姻，小到晚上炒什么菜。而做出每一次选择的背后，就是你的思维，你的观念在起作用。经济学思维就是这种会让你做出最优选择的利器。

薛老师在「官员不是天使——纪念宪政经济学先驱布坎南教授」一文中，写道他曾经从布坎南教授那里挣来学分。在一个漫天飞雪的清晨，他这样写道：

> 他读《华盛顿邮报，我们读书，屋里静悄悄，暖洋洋，厨房飘来咖啡和烘饼的香味，身边的同学低声提醒我，说这一刻真美！

–EOF–

题图：© Vincent Willem van Gogh/Irises/Wikipedia

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
